%Définitions locales

\newcommand{\rbeponse}[1]{ \hspace*{\stretch{1} \mbox{\scriptsize #1}}}

\newcommand{\miserere}{\rbeponse{mise\pr{rére}.}}

\newcommand{\ora}{\rbeponse{o\pr{ra}.}}

\newcommand{\orate}{\rbeponse{orá\pr{te}.}}

\newcommand{\parce}{\rbeponse{parce nobis, Dómine.}}

\newcommand{\exaudi}{\rbeponse{exaudi nos, Dómine.}}

\newcommand{\libera}{\rbeponse{líbera.}}

\newcommand{\terogamus}{\rbeponse{te rogámus.}}

\newcommand{\mora}{{~\textbf{'}}}


%Début des litanies

\vulgo{%
Seigneur, ayez pitié de nous.
Christ, ayez pitié de nous.
Seigneur, ayez pitié de nous.
Christ, écoutez-nous.
Christ, exaucez-nous.
Père céleste, qui êtes Dieu, ayez pitié de nous.}
\cantus{litanies}{kyrie}{}{}
\medskip


\versio{%
Fili Redémptor mundi \ac{De}us, \miserere}{%
Fils, Rédempteur du monde, qui êtes Dieu, ayez pitié de nous.}

\versio{%
Spíritus Sancte \ac{De}us, \miserere}{%
Esprit Saint, qui êtes Dieu,}

\versio{%
Sancta Trínitas unus \ac{De}us, \miserere}{%
Trinité Sainte, qui êtes un seul Dieu,}

\versio{%
Sancta Ma\ac{rí}a, \rbeponse{\normalsize o\pr{ra pro} \ac{no}bis.}}{%
Sainte Marie, priez pour nous.}

\versio{%
Sancta Dei \ac{Gé}netrix, \ora}{%
Sainte Mère de Dieu,}

\versio{%
Sancta Virgo \ac{vír}ginum, \ora}{%
Sainte Vierge des vierges,}

\versio{%
Sancte \ac{Mí}chaël, \ora}{%
Saint Michel,}

\versio{%
Sancte \ac{Gá}briel, \ora}{%
Saint Gabriel,}

\versio{%
Sancte \ac{Rá}phaël, \ora}{%
Saint Raphaël,}

\versio{%
Omnes sancti Angeli, et Arch\ac{án}geli, \rbeponse{\normalsize ora\pr{te pro} \ac{no}bis.}}{%
Tous les saints Anges et Archanges,}

\versio{%
Omnes sancti beatórum Spirítuum \ac{ór}dines,\orate}{%
Tous les ch\oe urs saints des esprits bienheureux,}

\versio{%
Sancte Ioánnes Bap\ac{tís}ta, \ora}{%
Saint Jean-Baptiste,}

\versio{%
Sancte \ac{Io}seph, \ora}{%
Saint Joseph,}

\versio{%
Omnes sancti Patriárch\ae , et Pro\ac{phé}t\ae , \orate}{%
Tous les saints Patriarches et Prophètes,}

\versio{%
Sancte \ac{Pe}tre, \ora}{%
Saint Pierre,}

\versio{%
Sancte \ac{Pau}le, \ora}{%
Saint Paul,}

\versio{%
Sancte An\ac{dré}a, \ora}{%
Saint André,}

\versio{%
Sancte Ia\ac{có}be, \ora}{%
Saint Jacques,}

\versio{%
Sancte Io\ac{án}nes, \ora}{%
Saint Jean,}

\versio{%
Sancte \ac{Tho}ma, \ora}{%
Saint Thomas,}

\versio{%
Sancte Ia\ac{có}be, \ora}{%
Saint Jacques,}

\versio{%
Sancte Phi\ac{líp}pe, \ora}{%
Saint Philippe,}

\versio{%
Sancte Bartholo\ac{m\'\ae}e, \ora}{%
Saint Barthélémy,}

\versio{%
Sancte Mat\ac{th\'\ae}e, \ora}{%
Saint Matthieu,}

\versio{%
Sancte \ac{Si}mon, \ora}{%
Saint Simon,}

\versio{%
Sancte Thad\ac{d\'\ae}e, \ora}{%
Saint Thaddée,}

\versio{%
Sancte Mat\ac{thí}a, \ora}{%
Saint Matthias,}

\versio{%
Sancte \ac{Bár}naba, \ora}{%
Saint Barnabé,}

\versio{%
Sancte \ac{Lu}ca, \ora}{%
Saint Luc,}

\versio{%
Sancte \ac{Mar}ce, \ora}{%
Saint Marc,}

\versio{%
Omnes sancti Apóstoli, et Evange\ac{lí}st\ae ,\orate}{%
Tous les saints Apôtres et Évangélistes,}

\versio{%
Omnes sancti Discípuli \ac{Dó}mini, \orate}{%
Tous les saints Disciples du Seigneur,}

\versio{%
Omnes sancti Inno\ac{cén}tes, \orate}{%
Tous les saints Innocents,}

\versio{%
Sancte \ac{Sté}phane, \ora}{%
Saint Étienne,}

\versio{%
Sancte Lau\ac{rén}ti, \ora}{%
Saint Laurent,}

\versio{%
Sancte Vin\ac{cén}ti, \ora}{%
Saint Vincent,}

\versio{%
Sancti Fabiáne et Sebasti\ac{á}ne, \orate}{%
Saint Fabien et saint Sébastien,}

\versio{%
Sancti Ioánnes et \ac{Pau}le, \orate}{%
Saint Jean et saint Paul,}

\versio{%
Sancti Cosma et Dami\ac{á}ne, \orate}{%
Saint Côme et saint Damien,}

\versio{%
Sancti Gervási et Pro\ac{tá}si, \orate}{%
Saint Gervais et saint Protais,}

\versio{%
Omnes sancti \ac{Már}tyres, \orate}{%
Tous les saints Martyrs,}

\versio{%
Sancte Sil\ac{vé}ster, \ora}{%
Saint Silvestre,}

\versio{%
Sancte Gre\ac{gó}ri, \ora}{%
Saint Grégoire,}

\versio{%
Sancte Am\ac{bró}si, \ora}{%
Saint Ambroise,}

\versio{%
Sancte Augu\ac{stí}ne, \ora}{%
Saint Augustin,}

\versio{%
Sancte Hie\ac{ró}nyme, \ora}{%
Saint Jérôme,}

\versio{%
Sancte Mar\ac{tí}ne, \ora}{%
Saint Martin,}

\versio{%
Sancte Nico\ac{lá}e, \ora}{%
Saint Nicolas,}

\versio{%
Omnes sancti Pontífices, et Confes\ac{só}res, \orate}{%
Tous les saints Pontifes et Confesseurs,}

\versio{%
Omnes sancti Do\ac{ctó}res, \orate}{%
Tous les saints Docteurs,}

\versio{%
Sancte An\ac{tó}ni, \ora}{%
Saint Antoine,}

\versio{%
Sancte Bene\ac{dí}cte, \ora}{%
Saint Benoît,}

\versio{%
Sancte Ber\ac{nár}de, \ora}{%
Saint Bernard,}

\versio{%
Sancte Do\ac{mí}nice, \ora}{%
Saint Dominique,}

\versio{%
Sancte Fran\ac{cí}sce, \ora}{%
Saint Fran\c cois,}

\versio{%
Omnes sancti Sacerdótes, et Le\ac{ví}t\ae , \orate}{%
Tous les saints Prêtres et Lévites,}

\versio{%
Omnes sancti Mónachi, et Ere\ac{mí}t\ae , \orate}{%
Tous les saints Moines et Ermites,}

\versio{%
Sancta María Magda\ac{lé}na, \ora}{%
Sainte Marie-Madeleine,}

\versio{%
Sancta \ac{A}gatha, \ora}{%
Sainte Agathe,}

\versio{%
Sancta \ac{Lú}cia, \ora}{%
Sainte Lucie,}

\versio{%
Sancta \ac{A}gnes, \ora}{%
Sainte Agnès,}

\versio{%
Sancta C\ae \ac{cí}lia, \ora}{%
Sainte Cécile,}

\versio{%
Sancta Catha\ac{rí}na, \ora}{%
Sainte Catherine,}

\versio{%
Sancta Ana\ac{stá}sia, \ora}{%
Sainte Anastasie,}

\versio{%
\mbox{Omnes} sanct\ae\ Vírgines et \ac{Ví}du\ae , \orate}{%
Toutes les saintes Vierges et Veuves,}

\versio{%
Omnes Sancti et Sanct\ae\ \ac{De}i,\hspace*{\stretch{1}} intercedí\pr{te pro} \ac{no}bis.}{%
Tous les Saints et Saintes de Dieu,}


\vulgo{%
Soyez-nous propice, pardonnez-nous, Seigneur.}
\cantus{litanies}{propitius}{}{}
\medskip


\versio{%
\parbox{\linewidth}{Propí\pr{tius}\ac{ es}to,\\ \hspace*{\stretch{1}} \mbox{exáudi nos, Dómine.}}}{%
\parbox{\linewidth}{Soyez-nous propice,\\ \hspace*{\stretch{1}} \mbox{exaucez-nous, Seigneur.}}}

\versio{%
Ab \pr{omni}\ac{ ma}lo,\\ \hspace*{\stretch{1}} \mbox{líbera nos, Dómine.}}{%
De tout mal, délivrez-nous, Seigneur.}

\versio{%
Ab o\pr{mni pec}\ac{cá}to, \libera}{%
De tout péché,}

\versio{%
Ab \pr{ira}\ac{ tu}a, \libera}{%
De votre col\`ere,}

\versio{%
A subitánea et impro\pr{vísa}\ac{ mor}te, \libera}{%
De la mort subite et imprévue,}

\versio{%
Ab insídi\pr{is di}\ac{á}boli, \libera}{%
Des embûches du démon,}

\versio{%
Ab ira, et ódio, et omni mala \pr{volun}\ac{tá}te, \libera}{%
De la colère, de la haine et de toute malveillance,}

\versio{%
A spíritu forni\pr{cati}\ac{ó}nis, \libera}{%
De l'esprit d'impureté,}

\versio{%
A fúlgure et \pr{tempe}\ac{stá}te, \libera}{%
De la foudre et de la tempête,}

\versio{%
A flagéllo \pr{terr\ae}\ac{mó}tus, \libera}{%
Du fléau des tremblements de terre,}

\versio{%
A peste, fa\pr{me, et}\ac{ bel}lo, \libera}{%
De la peste, de la famine et de la guerre,}

\ifthenelse{\equal{\commandkey{quaranteheures}}{oui}}{%
\versio{%
Ab imminénti\pr{bus per}\ac{í}culis, \libera}{%
Des périls imminents,}%
}{}

\versio{%
A mor\pr{te per}\ac{pé}tua, \libera}{%
De la mort éternelle,}

\versio{%
Per mystérium sanct\ae\ Incarnati\pr{ónis}\ac{ tu}\ae , \libera}{%
Par le mystère de votre sainte Incarnation,}

\versio{%
Per Ad\pr{véntum}\ac{ tu}um, \libera}{%
Par votre avènement,}

\versio{%
Per Nativi\pr{tátem}\ac{ tu}am, \libera}{%
Par votre naissance,}

\versio{%
Per Baptísmum, et sanctum Ieiú\pr{nium}\ac{ tu}um, \libera}{%
Par votre baptême et votre saint jeûne,}

\versio{%
Per Crucem, et Passi\pr{ónem}\ac{ tu}am, \libera}{%
Par votre croix et votre Passion,}

\versio{%
Per Mortem, et Sepul\pr{túram}\ac{ tu}am, \libera}{%
Par votre mort et votre sépulture,}

\versio{%
Per sanctam Resurrecti\pr{ónem}\ac{ tu}am, \libera}{%
Par votre sainte Résurrection,}

\versio{%
\parbox[t]{\linewidth}{Per admirábilem Ascensi\pr{ónem}\ac{ tu}am, \libera}}{%
Par votre admirable Ascension,}

\versio{%
Per advéntum Spíritus San\pr{cti pa}\ac{rá}cliti, \libera}{%
Par l'avènement du Saint Esprit consolateur,}

\versio{%
In di\pr{e iu}\ac{dí}cii, \libera}{%
Au jour du jugement,}


\vulgo{%
Pécheurs, nous vous prions, exaucez-nous.}
\cantus{litanies}{peccatores}{}{}
\medskip


\versio{%
Ut no\pr{bis}\ac{ par}cas,\terogamus}{%
Daignez nous pardonner,}

\versio{%
Ut nobis \pr{in}\ac{dúl}geas,\terogamus}{%
Daignez nous faire grâce,}

\versio{%
Ut ad veram p\ae niténtiam nos perdúcere \pr{di}\ac{gné}ris,\terogamus}{%
Daignez nous conduire à une véritable pénitence,}

\versio{%
Ut Ecclésiam tuam sanctam\mora\ régere, et conserváre \pr{di}\ac{gné}ris,\terogamus}{%
Daignez gouverner et conserver votre Église sainte,}

\versio{%
Ut Domnum apostólicum, et omnes ecclesiásticos órdines\mora\  in sancta religióne conserváre \pr{di}\ac{gné}ris, \terogamus}{%
Daignez maintenir dans votre sainte religion le souverain Pontife et tous les ordres de la hiérarchie ecclésiastique,}

\versio{%
Ut inimícos sanct\ae\ Ecclési\ae\mora\ humiliáre \pr{di}\ac{gne}ris,\terogamus}{%
Daignez humilier les ennemis de la sainte Église,}

\versio{%
\mbox{Ut Régibus, et Princípibus} christiánis\mora\ pacem, et veram concórdiam donáre \pr{di}\ac{gné}ris,\terogamus}{%
Daignez donner aux Rois et Princes chrétiens la paix et une vraie concorde,}

\versio{%
Ut cuncto pópulo christiáno\mora\ pacem et unitátem largíri \pr{di}\ac{gné}ris,\terogamus}{%
Daignez accorder à tout le peuple chrétien la paix et l'unité,}

\versio{%
Ut omnes errántes ad unitátem Ecclési\ae\ revocáre,\mora\ et infidéles univérsos ad Evangélii lumen perdúcere \pr{di}\ac{gné}ris,\terogamus}{%
Daignez rappeler tous les égarés à l'unité de l'Église, et amener tous les infidèles à la lumièere de l'Évangile,}

\versio{%
%\parbox[t]{\linewidth}{
Ut nosmetípsos in tuo sancto servítio\mora\ confortáre, et conserváre \pr{di}\ac{gné}ris,\terogamus
}
%}{\parbox[t]{\linewidth}
{Daignez nous fortifier et nous conserver dans votre saint service,}
%}

\versio{%
%\parbox[t]{\linewidth}{
Ut mentes nostras\mora\ ad c\ae léstia desidéri\pr{a}\ac{ é}rigas,\terogamus}
%}{%
%\parbox[t]{\linewidth}
{Daignez élever nos esprits aux célestes désirs,}
%}

\versio{%
Ut ómnibus benefactóribus nostris\mora\ sempitérna bona \pr{re}\ac{trí}buas,\terogamus}{%
Daignez récompenser tous nos biensfaiteurs par les biens éternels,}

\versio{%
Ut ánimas nostras,\mora\ fratrum, propinquórum et benefactórum nostrórum ab \ae térna damnatióne \pr{e}\ac{rí}pias,\terogamus}{%
Daignez préserver de l'éternelle damnation nos âmes, celles de nos frères, de nos proches et de nos bienfaiteurs,}

\versio{%
Ut fructus terr\ae\mora\ dare, et conserváre \pr{di}\ac{gné}ris,\terogamus}{%
Daignez nous donner et nous conserver les biens de la terre,}

\versio{%
\parbox[t]{\linewidth}{
Ut ómnibus fidélibus defúnctis\mora\ réquiem \ae térnam donáre \pr{di}\ac{gné}ris, \terogamus }}{%
Daignez donner à tous les fidèles défunts le repos éternel,}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\ifthenelse{\equal{\commandkey{ordinations}}{oui}}{%
	%
	\rubrica{L'évêque se lève pour bénir les Ordinands~:}
	\versio{%
	Ut hos eléctos bene{\x}dícere \pr{di}\ac{gné}ris,\terogamus}{%
	Daignez bé\x{}nir ces élus,}
	
	\versio{%
	Ut hos eléctos bene{\x}dícere et sancti{\x}ficáre \pr{di}\ac{gné}ris, \terogamus}{%
	Daignez bé\x{}nir et sancti\x{}fier ces élus,}
	
	\versio{%
	Ut hos eléctos bene{\x}\-dícere, sancti{\x}\-ficáre et conse{\x}\-cráre  \pr{di}\ac{gné}ris, \terogamus}{%
	Daignez bé\x{}nir, sancti\x{}fier et consa\x{}crer ces élus,}
	
	\rubrica{L'évêque s'agenouille de nouveau tandis que les chantres achèvent les litanies~:}
	%
	}{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\versio{%
Ut nos exaudíre \pr{di}\ac{gné}ris,\terogamus}{%
Daignez nous exaucer,}

\versio{%
Fi\pr{li}\ac{ De}i,\terogamus}{%
Fils de Dieu,}

\medskip
\vulgo{%
Agneau de Dieu, qui effacez les péchés du monde, pardonnez-nous, Seigneur.
Agneau de Dieu, qui effacez les péchés du monde, exaucez-nous, Seigneur.
Agneau de Dieu, qui effacez les péchés du monde, ayez pitié de nous.
Christ, écoutez-nous.
Christ, exaucez-nous.
Seigneur, ayez pitié de nous !
Christ, ayez pitié de nous !
Seigneur, ayez pitié de nous !}
\cantus{litanies}{conclusion}{}{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\ifthenelse{\equal{\commandkey{quaranteheures}}{oui}%
	\OR \equal{\commandkey{rogations}}{oui}
}{%
	%
	\rbubrica{Puis l'on chante le psaume 69.}
	\vulgo{%
	Mon Dieu, venez à mon aide~; Seigneur, hâtez-vous de me secourir !%
	}
	\cantus{Psaume}{Intonation-069}{}{}
	
	%\versio{%
	%\psalmus[tonus=4g%
	%,primus=2%
	%,ultimus=6%
	%,numerus=2%
	%]{069}
	%\gloria[tonus=4g]%
	\monpsalmus[tonus=4g,monprimus=2,monnumerus=2]{069-b}
	\mongloria[tonus=4g]
	%}{%
	%\psaume[premierverset=2%
	%,dernierverset=6%
	%,numero=2%
	%]{069-fr}
	%\gloriafr%
	%}
	\bigskip
	\versio{%
	\vb~Salvos fac servos tuos.
	
	\textbf{\rb~Deus meus, sperántes in te.}}{%
	\vb~Sauvez vos serviteurs,
	
	\textbf{\rb~Qui espèrent en vous, mon Dieu.}%
	}
	
	\versio{%
	\vb~Esto nobis, Dómine, turris fortitúdinis.
	
	\textbf{\rb~A fácie inimíci.}%
	}{%
	\vb~Soyez-nous, Seigneur, une tour fortifiée.
	
	\textbf{\rb~En face de l'ennemi.}%
	}
	
	\versio{%
	\vb~Nihil profíciat inimícus in nobis.
	
	\textbf{\rb~Et fílius iniquitátis non appónat nocére nobis.%
	}}{%
	\vb~Que l'ennemi n'ait aucune emprise sur nous.
	
	\textbf{\rb~Et que le fils d'iniquité n'ose point nous nuire.%
	}}
	
	\versio{%
	\vb~Dómine, non secúndum peccáta nostra fácias nobis.
	
	\textbf{\rb~Neque secúndum iniquitátes nostras retríbuas nobis.%
	}}{%
	\vb~Seigneur, ne nous traitez pas selon nos fautes.
	
	\textbf{\rb~Et ne nous châtiez pas selon nos iniquités.%
	}}
	
	\versio{%
	\vb~Orémus pro Pontífice nostro \emph{N}.
	
	\textbf{\rb~Dóminus consérvet eum, et vivíficet eum \+, et beátum fáciat eum in terra \*, et non tradat eum in ánimam inimicórum eius.%
	}}{%
	\vb~Prions pour notre Pontife \emph{N}.
	
	\textbf{\rb~Que le Seigneur veille sur lui, lui garde la vie et fasse son bonheur sur terre, empêchant qu'il ne tombe à la merci de ses ennemis.}
	}
	\versio{%
	\vb~Orémus pro benefactóribus nostris.
	
	\textbf{\rb~Retribúere dignáre, Dómine \+, ómnibus nobis bona faciéntibus propter nomen tuum \*, vitam ætérnam. Amen.}}{%
	\vb~Prions pour nos bienfaiteurs.
	
	\textbf{\rb~Daignez, Seigneur, donner la vie éternelle en récompense à tous ceux qui nous ont fait du bien en l'honneur de votre Nom. \ainsi}
	}
	\versio{%
	\vb~Orémus pro ómnibus fidélibus defúnctis.
	
	\textbf{\rb~Réquiem ætérnam dona eis, Dómine \*, et lux perpétua lúceat eis.}}{%
	\vb~Prions pour tous les fidèles défunts.
	
	\textbf{\rb~Donnez leur, Seigneur, le repos éternel, et que la lumière sans fin resplendisse à leurs yeux.}}
	
	\versio{%
	\vb~Requiéscant in pace.
	
	\textbf{\rb~Amen.}}{%
	\vb~Qu'ils reposent en paix.
	
	\textbf{\rb~\ainsi}}
	
	\versio{%
	\vb~Pro frátribus abséntibus.
	
	\textbf{\rb~Salvos fac servos tuos, \* Deus meus, sperántes in te.}}{%
	\vb~Pour nos frères absents.
	
	\textbf{\rb~Protégez, mon Dieu, vos serviteurs qui espèrent en vous.}
	}
	\versio{%
	\vb~Mitte eis, Dómine, auxílium de sancto.
	
	\textbf{\rb~Et de Sion tuére eos.}}{%
	\vb~Envoyez-leur, Seigneur, votre secours de votre sanctuaire.
	
	\textbf{\rb~Et de Sion, protégez-les.}}
	
	\versio{%
	\vb~Dómine, exáudi oratiónem meam.
	
	\textbf{\rb~Et clamor meus ad te véniat.}}{%
	\vb~Seigneur, écoutez ma prière.
	
	\textbf{℟.~Et que mon appel parvienne jusqu'à vous.}}
	%

\versio{%
\vb~Dóminus vobíscum.

\textbf{\rb~Et cum spíritu tuo.}}{%
\vb~Le Seigneur soit avec vous.

\textbf{\rb~Et avec votre esprit.}}

\versio{%
Orémus.}{%
Prions.}

%%%commande pour corriger un bug dû aux environnements de langue (décalage de la lettrine dans la marge, et donc superposition du texte)
%\newcommand{\lettrinea}[2]{%
%\rbenewcommand{\versio}[3][1]{%
%	{\parindent=0pt
%	\begin{paracol}{2}
%	\ensurevspace{#1\baselineskip}
%	\switchcolumn\switchcolumn*
% 	%\begin{latin}%
% #2\looseness=-1 %\end{latin}
%	\switchcolumn
%	%\begin{french}%
% #3\looseness=-1 %\end{french}
%	\end{paracol}%
%	}%
%}
%\lettrine{#1}{#2}
%\rbenewcommand{\versio}[3][1]{%
%	{\parindent=0pt
%	\begin{paracol}{2}
%	\ensurevspace{#1\baselineskip}
%	\switchcolumn\switchcolumn*
% 	\begin{latin}%
% #2\looseness=-1 \end{latin}
%	\switchcolumn
%	\begin{french}%
% #3\looseness=-1 \end{french}
%	\end{paracol}%
%	}%
%}
%}
	
\versio{%
\lettrine{D}{eus}, cui próprium est miseréri semper et párcere~: súscipe deprecatiónem nostram~; ut nos, et omnes fámulos tuos, quos delictórum cátena constríngit, miserátio tuæ pietátis cleménter absólvat.}{%
\lettrine{O} {Dieu}, vous à qui il appartient en propre d'avoir pitié et de pardonner, accueillez notre prière~: que votre bonté miséricordieuse daigne nous délivrer, ainsi que tous vos serviteurs, qu'entravent les liens du péché.}

\versio{%
\lettrine{E}{xáudi}, qu\'æsumus, Dómine, súpplicum preces~: et confiténtium tibi parce peccátis~; ut páriter nobis indulgéntiam tríbuas benígnus et pacem.}{%
\lettrine{S}eigneur, exaucez les prières de ceux qui vous supplient, et pardonnez les péchés de ceux qui les confessent~; que votre bonté nous accorde en même temps le pardon et la paix.}

\versio{%
\lettrine{I}{neffábilem} nobis, Dómine, misericórdiam tuam cleménter osténde~: ut simul nos et a peccátis ómnibus éxuas~; et a p\oe nis, quas pro his merémur, erípias.}{%
\lettrine{Q}{ue} votre miséricorde ineffable, Seigneur, se manifeste à vous avec clémence, nous délivrant de tous nos péchés et nous arrachant aux châtiments qu'ils nous ont mérités.}

\versio{%
\lettrine{D}{eus}, qui culpa offénderis, pæniténtia placáris~: preces pópuli tui supplicántis propítius réspice~; et flagélla tuæ iracúndiæ, quæ pro peccátis nostris merémur, avérte.}{%
\lettrine{O} {Dieu}, que le péché offense et que la pénitence apaise, regardez avec bonté les prières de votre peuple suppliant, et détournez les fléaux de votre colère, que nous méritons pour nos péchés.}

\versio{%
\lettrine{O}{mnípotens} sempitérne Deus, miserére fámulo tuo Pontífici nostro \emph{N.}~: et dírige eum secúndum tuam cleméntiam in viam salútis ætérnæ~; ut, te donánte, tibi plácita cúpiat, et tota virtúte perfíciat.}{%
\lettrine{D}{ieu} tout-puissant et éternel, ayez pitié de votre serviteur, notre Pontife \emph{N}., et, par votre bonté, conduisez-le dans la voie du salut éternel~; donnez-lui de vouloir ce qui vous est agréable, et de l'accomplir de toutes ses forces.}

\versio{%
\lettrine{D}{eus}, a quo sancta desidéria, recta consília, et iusta sunt ópera~: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem~; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.}{%
\lettrine{O} {Dieu}, de qui viennent les saints désirs, les jugements droits et les \oe uvres justes, donnez à vos serviteurs cette paix que le monde ne peut donner. Que nos c\oe urs soient tout à vos commandements, que s'éloigne de nous la frayeur inspirée par nos ennemis, et que votre protection donne le calme à notre temps.}

\versio{%
\lettrine{U}{re} igne Sancti Spíritus renes nostros et cor nostrum, Dómine~: ut tibi casto córpore serviámus, et mundo corde placeámus.}{%
\lettrine{E}{nflammez}, Seigneur, du feu du Saint-Esprit nos reins et nos c\oe urs, afin que nous vous servions en un corps chaste, et que nous vous plaisions par un c\oe ur pur.}

\versio{%
\lettrine{F}{idélium} Deus ómnium Cónditor et Redémptor, animábus famulórum famularúmque tuárum remissiónem cunctórum tríbue peccatórum~: ut indulgéntiam, quam semper optavérunt, piis supplicatiónibus consequántur.}{%
\lettrine{C}{réateur} et Rédempteur de tous les fidèles, ô Dieu, accordez aux âmes de vos serviteurs et de vos servantes la rémission de tous leurs péchés. Qu'elles obtiennent, par nos humbles supplications, l'indulgence qu'elles ont toujours souhaitée.}

\versio{%
\lettrine{A}{ctiónes} nostras, qu\'æsumus Dómine, aspirándo pr\'æveni, et ad\-iu\-vá\-n\-do proséquere~: ut cuncta nostra orátio et operátio a te semper incípiat, et per te c\oe pta finiátur.}{%
\lettrine{P}{révenez}, Seigneur, de votre inspiration nos actions, et ac\-com\-pa\-gnez-les de votre secours~: que notre prière et notre activité tout entières commencent toujours par vous, et qu'une fois entreprises, elles soient par vous achevées.}

\versio{%
\lettrine{O}{mnípotens} sempitérne Deus, qui vivórum domináris simul et mortuórum, omniúmque miseréris, quos tuos fide et ópere futúros esse prænóscis~: te súpplices exorámus~; ut pro quibus effúndere preces decrévimus, quosque vel præsens s\'æculum adhuc in carne rétinet, vel futúrum iam exútos córpore suscépit, intercedéntibus ómnibus Sanctis tuis, pietátis tuæ cleméntia, ómnium delictórum suórum véniam consequántur. Per Dóminum nostrum Iesum Christum Fílium tuum~: qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti Deus, per ómnia s\'æcula sæculórum.}{%
\lettrine{D}{ieu} tout-puissant et éternel, qui êtes maître des vivants comme des morts, et qui faites miséricorde à tous ceux qui seront vôtres par la foi et les \oe uvres, et que vous connaissez dès à présent, nous vous implorons pour ceux à l'intention de qui nous voulons vous adresser nos prières, soit que leur corps les retienne encore dans le siècle présent, soit que, dépouillés de ce corps, ils aient été reçus déjà dans le monde à venir~: que l'intercession de tous vos saints leur obtienne de votre bonté clémente le pardon de tous leurs péchés. Par notre Seigneur Jésus-Christ...}

\versio{%
\textbf{\rb~Amen.}}{%
\textbf{\rb~\ainsi}}

\versio{%
\vb~Dóminus vobíscum.

\textbf{\rb~Et cum spíritu tuo.}}{%
\vb~Le Seigneur soit avec vous.

\textbf{\rb~Et avec votre esprit.}}

\versio{%
\vb~Exáudiat nos omnípotens et miséricors Dóminus.}{%
\vb~Que le Seigneur tout-puissant et miséricordieux nous exauce.}

\versio{%
\textbf{\rb~Amen.}}{%
\textbf{\rb~\ainsi}}

\versio{%
\vb~Et fidélium ánimæ per misericórdiam Dei requiéscant in pace.}{%
\vb~Et que, par la miséricorde de Dieu, les âmes des fidèles défunts reposent en paix.}

\versio{%
\textbf{\rb~Amen.}}{%
\textbf{\rb~\ainsi}}
%
}{}
